% =============================================================================
% Draft mục 3.3.8 — Event Bus và Persistence
% =============================================================================

\subsection{Event Bus và Persistence}
\label{sec:event-bus-persistence}

Lớp persistence của hệ thống được thiết kế tách bạch \emph{hai mối
quan tâm khác nhau}:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Trạng thái bền (durable state)} — phải sống sót qua
    restart tiến trình, là nguồn để rebuild in-memory cache. Được
    cài đặt bằng \emph{Postgres}.
  \item \textbf{Sự kiện thời gian thực (transient pub/sub)} — chỉ
    quan trọng khi đang truyền cho người dùng đang kết nối; không
    cần lưu trữ. Được cài đặt bằng một \emph{EventEmitter trong bộ
    nhớ}.
\end{itemize}

Hai cơ chế này, đặt cạnh nhau, đóng vai trò \emph{tương đương với
một event log Kafka} trong các kiến trúc microservice phổ biến,
nhưng với chi phí vận hành thấp hơn nhiều bậc — phù hợp với quy mô
MVP và scope của luận văn. Phân tích so sánh được trình bày ở
\S "Phân tích thiết kế thay thế: Kafka vs Postgres + Emitter" trong
chương Đánh giá.

\subsubsection*{Postgres: lược đồ ba bảng}

Cơ sở dữ liệu được truy cập qua Drizzle ORM (TypeScript-first, không
codegen) với connection thuần từ \texttt{postgres-js}. Ba bảng được
mô tả ngắn gọn dưới đây; chi tiết cột và index xem
\texttt{packages/backend/src/db/schema.ts}.

\paragraph{\texttt{intent\_orders}.} Một dòng cho mỗi
\texttt{IntentOrder}. Cột chính: \texttt{order\_id} (primary key),
\texttt{src\_chain}, \texttt{des\_chain}, \texttt{amount}
(\texttt{text}, để giữ độ chính xác bigint), \texttt{incentive\_fee},
\texttt{deadline}, \texttt{created\_at}, \texttt{status} (chuỗi enum
\texttt{QUEUED}/\texttt{PARTIAL}/\texttt{MATCHED}/\texttt{EXPIRED}),
\texttt{user\_address}. Bảng này phục vụ rebuild orderbook khi
\texttt{OrderStore.hydrate()} chạy lúc khởi động.

\paragraph{\texttt{match\_results}.} Bảng append-only ghi mỗi sự
kiện match. Cột chính: \texttt{match\_id} (primary key),
\texttt{matched\_at}, \texttt{orders} (JSONB —
mảng \texttt{MatchedOrderEntry}), \texttt{cycles} (JSONB), và
\texttt{raw\_cycles} (JSONB — snapshot cạnh từ thuật toán). Việc
chọn JSONB cho ba trường mảng là vì hệ thống không bao giờ truy vấn
\emph{vào trong} các trường đó — chỉ ghi và đọc nguyên khối.

\paragraph{\texttt{executions}.} Trạng thái thực thi mỗi
\texttt{matchId}. Cột: \texttt{match\_id} (primary key), \texttt{status}
(\texttt{pending}/\texttt{done}/\texttt{error}), \texttt{data} (JSONB),
\texttt{error}. Khác với hai bảng trên, dòng trong bảng này được
\emph{cập nhật tại chỗ} (qua \texttt{INSERT ... ON CONFLICT UPDATE})
khi Orchestrator chuyển trạng thái.

\subsubsection*{Lazy initialization của DB client}

Vì module \texttt{db/client.ts} được \texttt{import} sớm (theo cơ
chế hoisting của ES Module) trong khi \texttt{dotenv.config()} chỉ
chạy sau khi tất cả import hoàn tất, một thiết kế đơn giản đọc
\texttt{process.env.DATABASE\_URL} ở top-level sẽ throw lỗi.

Giải pháp được áp dụng: \emph{lazy initialization}. Module export
một Proxy đại diện cho Drizzle handle; chỉ khi một thuộc tính của
Proxy được truy cập lần đầu, hàm \texttt{getDb()} mới đọc biến môi
trường, kết nối Postgres và cache instance lại. Cơ chế này làm cho
\texttt{db/client.ts} không phụ thuộc thứ tự import, đồng thời cho
phép unit test inject biến môi trường giả lập trước khi truy cập
DB lần đầu.

\subsubsection*{Mẫu write-through với fail-and-log}

Như đã mô tả ở \S\ref{sec:order-book}, mỗi mutation in-memory được
mirror sang Postgres theo kiểu fire-and-forget:

\begin{itemize}
  \item Promise \texttt{insert/update} không được \texttt{await}.
  \item Handler \texttt{.catch(err => logDbError(scope, err))} đảm
    bảo lỗi không trở thành unhandled rejection và được log với
    namespace cụ thể (\texttt{orders.add}, \texttt{matchResults.add},
    \texttt{executions.set}, ...).
\end{itemize}

Trade-off đã được phân tích ở \S\ref{sec:order-book}: nguy cơ lệch
giữa in-memory và DB trong cửa sổ rất ngắn nếu tiến trình crash.
Đây là chấp nhận được ở MVP, nhưng phương án thay thế thông qua
\emph{outbox pattern} (append event vào một bảng riêng cùng
transaction với mutation, sau đó dispatch tách biệt) được kiến nghị
trong Future Work.

\subsubsection*{\texttt{orderEvents}: in-memory event bus}

Ngoài durable state, hệ thống còn cần một kênh truyền \emph{sự kiện
lifecycle thời gian thực} đến các client đang kết nối qua
Server-Sent Events (SSE). \texttt{orderEvents} là một
\texttt{EventEmitter} của Node.js, sống trong cùng tiến trình
backend, không persist.

\paragraph{Bộ giá trị sự kiện.} Mỗi event là một đối tượng
\texttt{OrderEvent} với cấu trúc:

\begin{itemize}
  \item \texttt{orderId} — định danh order liên quan;
  \item \texttt{type} — một trong \texttt{queued | matched | plan |
    htlc\_created | withdrawn | done | error};
  \item \texttt{message} — thông điệp ngắn cho UI;
  \item \texttt{data} — payload có cấu trúc (txHash, chainKey, \ldots{});
  \item \texttt{timestamp} — Unix epoch.
\end{itemize}

\paragraph{Producer.} \texttt{OrderStore} phát \texttt{queued} khi
một order được \texttt{add()}, \texttt{matched} khi
\texttt{addMatchResult()}. \texttt{Orchestrator} phát \texttt{plan},
\texttt{htlc\_created}, \texttt{withdrawn}, \texttt{done},
\texttt{error} trong các bước thực thi của mình.

\paragraph{Consumer.} Route \texttt{GET /api/intent/:orderId/events}
mở một stream SSE: nó subscribe vào \texttt{orderEvents}, lọc theo
\texttt{orderId} truyền vào, và push tuần tự xuống browser. Khi
client đóng kết nối, listener được tháo gỡ. Với chỉ một consumer
nội bộ (SSE handler), \texttt{EventEmitter} là đủ — không cần Redis
pub/sub hay Kafka topic.