% =============================================================================
% Draft mục 3.3.3 — Order Book (OrderStore)
% =============================================================================

\subsection{Order Book (OrderStore)}
\label{sec:order-book}

\texttt{OrderStore} là sổ lệnh (orderbook) của hệ thống — nơi các
intent đang active được lưu trữ giữa thời điểm người dùng gửi và thời
điểm Matching Engine khớp được chúng. Thiết kế của OrderStore phản ánh
một quyết định kiến trúc quan trọng: \textbf{tách "nguồn sự thật lúc
chạy" (runtime source of truth) khỏi "lưu trữ bền" (durable
storage)}, dùng cơ chế write-through cache để vừa giữ độ trễ thấp cho
matching tick, vừa đảm bảo dữ liệu không mất khi tiến trình khởi
động lại.

\subsubsection*{Hai tầng dữ liệu}

\paragraph{Tầng trong bộ nhớ (in-memory).} Là các cấu trúc JavaScript
\texttt{Map} sống trong tiến trình Node của backend. Có ba cấu trúc
chính:

\begin{itemize}
  \item \emph{Primary index} — \texttt{Map<orderId, IntentOrder>}
    cho tra cứu một order theo định danh trong $O(1)$.
  \item \emph{Pair index} — \texttt{Map<"src-des", Set<orderId>>}
    cho tra cứu nhanh tập order đang hoạt động theo cặp chuỗi
    nguồn–đích trong $O(1)$. Pair index chỉ chứa các order
    \texttt{QUEUED} hoặc \texttt{PARTIAL}; khi một order chuyển sang
    \texttt{MATCHED} hoặc \texttt{EXPIRED}, pair index được xoá tham
    chiếu tương ứng để Matching Engine không phải lọc lại.
  \item \emph{Match log} — mảng \texttt{MatchResult[]} append-only,
    lưu lịch sử tất cả các sự kiện match đã phát sinh.
\end{itemize}

\paragraph{Tầng bền vững (Postgres).} Là cơ sở dữ liệu quan hệ chạy
trong tiến trình riêng biệt, thông qua Drizzle ORM. Ba bảng tương
ứng:

\begin{itemize}
  \item \texttt{intent\_orders} — mỗi dòng là một \texttt{IntentOrder}.
    Số lượng được lưu dạng \texttt{text} để giữ chính xác tuyệt đối
    (USDC dùng 6 chữ số thập phân, lớp matching xử lý chuỗi số nguyên
    bất kỳ).
  \item \texttt{match\_results} — bảng nhật ký append-only của các sự
    kiện match. Các trường \texttt{cycles} và \texttt{raw\_cycles}
    được lưu dạng JSONB do hệ thống không cần truy vấn vào nội dung.
  \item \texttt{executions} — trạng thái thực thi mỗi \texttt{matchId},
    được cập nhật theo thời gian thực khi Orchestrator chuyển trạng
    thái \texttt{pending} $\rightarrow$ \texttt{done|error}.
\end{itemize}

\subsubsection*{Mô hình write-through}

Mọi thao tác mutating trên OrderStore đều theo trình tự:

\begin{enumerate}
  \item Cập nhật cấu trúc trong bộ nhớ \emph{đồng bộ} (synchronous)
    để các thành phần đọc tiếp theo (Matching Engine, các route đọc)
    nhìn thấy giá trị mới ngay lập tức.
  \item Phát một thao tác ghi tương ứng vào Postgres theo kiểu
    \emph{fire-and-forget}: tạo Promise, không await, gắn handler
    \texttt{logDbError} cho trường hợp lỗi.
\end{enumerate}

Mục tiêu thiết kế là không để vòng lặp matching (chu kỳ 1\,s) bị chặn
bởi I/O cơ sở dữ liệu. Đánh đổi: nếu tiến trình bị crash giữa bước (1)
và (2), trạng thái trong bộ nhớ và Postgres có thể lệch nhau trong một
khoảng ngắn — chấp nhận được ở giai đoạn MVP. Phương án nâng cấp được
liệt kê ở mục Future Work là chuyển sang \emph{outbox pattern}: append
event vào một bảng riêng trong cùng một transaction với việc thay đổi
trạng thái, rồi để một consumer riêng đọc bảng đó.

\subsubsection*{Hydration on boot}

Vì in-memory không phải durable, nó phải được \emph{rehydrate} (tái
xây dựng) từ Postgres mỗi khi tiến trình khởi động. Phương thức
\texttt{OrderStore.hydrate()} chạy \emph{trước} khi
\texttt{MatchScheduler} bắt đầu tick:

\begin{enumerate}
  \item \texttt{SELECT * FROM intent\_orders} — đọc toàn bộ order, dựng
    lại primary index và pair index. Chỉ các order \texttt{QUEUED}
    hoặc \texttt{PARTIAL} được đưa vào pair index, vì pair index chỉ
    đại diện các order còn ứng cử để match.
  \item \texttt{SELECT * FROM match\_results ORDER BY matched\_at} —
    đọc nhật ký match, append theo thứ tự thời gian.
\end{enumerate}

Hydration được \emph{await} trong \texttt{start()} của entrypoint
backend; nếu hydration thất bại, tiến trình crash thay vì bắt đầu chạy
với trạng thái rỗng — đây là lựa chọn an toàn vì rỗng có thể vô tình
bỏ mất các order còn pending hoặc các execution chưa hoàn tất.

\subsubsection*{Vai trò trong sơ đồ phụ thuộc}

OrderStore là singleton của module \texttt{matching/store/orderStore},
được chia sẻ bởi:

\begin{itemize}
  \item \emph{API Gateway} — gọi \texttt{add()} khi nhận
    \texttt{POST /api/intent} và \texttt{get()} khi nhận các route
    truy vấn.
  \item \emph{MatchingService} — gọi \texttt{getActiveOrders()},
    \texttt{getByPair()}, \texttt{update()},
    \texttt{removeFromPairIndex()}, \texttt{addMatchResult()},
    \texttt{expireStale()}.
\end{itemize}

Nói cách khác, OrderStore đóng vai trò bus dữ liệu nội bộ: \emph{mọi
thay đổi trạng thái orderbook đi qua nó}, và mọi việc ghi xuống
Postgres do \emph{một mình OrderStore} chịu trách nhiệm. Nhờ đó các
thành phần khác (MatchingService) không cần biết về sự tồn tại của
Postgres — một dạng dependency inversion đơn giản.
