% =============================================================================
% Draft mục 3.3.2 — API Gateway
% =============================================================================

\subsection{API Gateway}
\label{sec:api-gateway}

API Gateway là điểm vào duy nhất của backend. Tất cả các tương tác
giữa frontend và phần lõi off-chain (orderbook, matching, execution)
đều đi qua tầng này. Cài đặt dựa trên Fastify - một web framework
Node.js có hiệu năng cao và schema validation tích hợp - chạy như
một plugin trong cùng tiến trình với matching scheduler và các engine
khác.

\subsubsection*{Cấu trúc route}

Các endpoint được nhóm theo khu vực tương ứng với bốn module:

\begin{itemize}
  \item \texttt{/api/intent} — submit intent mới, truy vấn trạng thái
    intent, mở stream SSE lifecycle.
  \item \texttt{/api/orchestrator} — truy vấn \texttt{ExecutionRecord}
    của một matchId.
  \item \texttt{/api/bridge} và \texttt{/api/htlc} — gọi trực tiếp
    các thao tác on-chain (tạo HTLC, withdraw, refund) bỏ qua matching
    engine. Chủ yếu phục vụ script vận hành và testing thủ công.
  \item \texttt{/api/approval} — quản lý USDC approval cho LP wallet.
\end{itemize}

\subsubsection*{Vai trò trong bốn nhóm thao tác}

\paragraph{(1) Submit intent.} \texttt{POST /api/intent} nhận body
JSON với các trường \texttt{srcChain}, \texttt{desChain},
\texttt{amount}, \texttt{deadline}, \texttt{userAddress},
\texttt{incentiveFee} (tuỳ chọn). Hàm \texttt{validateIntent} thực
hiện các kiểm tra:

\begin{itemize}
  \item Hai chuỗi nguồn–đích khác nhau và cùng được hỗ trợ.
  \item \texttt{amount} là số nguyên dương dạng chuỗi, không tràn.
  \item \texttt{deadline} thuộc tương lai (so với
    \texttt{Math.floor(Date.now() / 1000)}).
  \item \texttt{userAddress} đúng định dạng EVM.
\end{itemize}

Nếu hợp lệ, gateway sinh \texttt{orderId} (UUID), đặt \texttt{status =
QUEUED}, gọi \texttt{orderStore.add()} và phản hồi \texttt{201 Created}
kèm \texttt{orderId}. Các route truy vấn (\texttt{GET /api/intent/:id})
đọc trực tiếp từ in-memory OrderStore — tận dụng tính chất tra cứu
$O(1)$ của primary index.

\paragraph{(2) Stream lifecycle (SSE).}
\texttt{GET /api/intent/:orderId/events} mở một kết nối Server-Sent
Events. Handler đăng ký một listener trên \texttt{orderEvents}, lọc
theo \texttt{orderId}, và push các \texttt{OrderEvent} xuống client
ở định dạng \texttt{text/event-stream}. Khi client ngắt kết nối,
listener được tháo gỡ để tránh rò bộ nhớ.

\paragraph{(3) Truy vấn execution.}
\texttt{GET /api/orchestrator/execution/:matchId} trả về
\texttt{ExecutionRecord} cho một match đã (đang) thực thi. Dữ liệu
gồm: order chủ tịch (chainKey, orderId, secrets), các responding
withdraw, trạng thái \texttt{pending}/\texttt{done}/\texttt{error}.
Endpoint này được frontend dùng để hiển thị giao diện kết quả cuối
cùng (txHash trên các chuỗi, người nhận, số tiền).

\paragraph{(4) Thao tác on-chain trực tiếp.} Các route dưới
\texttt{/api/bridge}, \texttt{/api/htlc}, \texttt{/api/approval} đóng
gói các phép nguyên thủy của \texttt{BridgeService}: tạo HTLC, rút,
hoàn lại, approve. Chúng \emph{không} đi qua matching engine — đây
là kênh thoát hiểm để thực hiện các thao tác đặc thù (ví dụ
debugging, hoặc bridge thủ công khi muốn kiểm thử HTLC mà không
cần matching cycle).

\subsubsection*{Cors và xác thực}

CORS được mở cho \texttt{FRONTEND\_URL} (cấu hình qua biến môi
trường, mặc định \texttt{http://localhost:3000}) với
\texttt{credentials: true}. Trong scope MVP, hệ thống \emph{không có
authentication và rate limiting}: bất kỳ ai biết URL đều có thể submit
intent. Đây là quyết định có chủ đích để giảm phạm vi của luận văn;
trong production, các tầng xác thực (API key, signature-based
authentication, hoặc EIP-4361 Sign-In with Ethereum) sẽ được thêm
giữa frontend và gateway.

\subsubsection*{Vai trò "Risk engine" trong intention diagram}

Trong sơ đồ kiến trúc dự kiến, một module \emph{Risk engine} riêng
biệt được vẽ giữa API Gateway và Orderbook để kiểm tra các thuộc
tính rủi ro (sender bị blocklist, intent vi phạm chính sách \ldots{}).
Trong cài đặt hiện tại, vai trò này được hợp nhất vào hàm
\texttt{validateIntent} ở route handler — đủ cho scope MVP và testnet.
Việc tách Risk engine thành module độc lập (kèm các kiểm tra phức
tạp như sanction screening, AML scoring) được liệt kê ở Future Work.
